【氣象】（2020年7月上旬）旬初一道廣闊低壓槽會為華南沿岸帶來驟雨及雷暴，隨後副熱帶高壓脊影響下，天氣普遍晴朗炎熱

氣象討論：2020年7月上旬
此帖文討論期：2020年7月1日至10日
【註】 氣象討論帖一般逢每月1日、11日及21日發出新帖文。 當新帖文發出後，或有颱風追擊帖發出，原有的氣象討論帖會隨即停用。 為使大家有一個良好舒適的瀏覽環境，請不要使用簡體中文貼文、提及力場或洗版，謝謝合作。
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤溫度術語
嚴寒 ≦ 7 °C
寒冷 8 - 12 °C
清涼 13 - 17 °C
和暖／稍涼 18 - 22 °C
溫暖 23 - 27 °C
炎熱 28 - 32 °C
酷熱 ≧ 33 °C
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤參考網頁
◆ 實時天氣照片：
◆ 天氣雷達圖像：
◆ 機場天氣預報：
◆ 認識天氣現象：
◆ 各類天氣術語：
◆ 各類警告定義：
◆ 短期氣候預測：
◆ ECMWF數值預報：
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏

▲ 實時天氣照片

▲ 本港分區氣溫／相對濕度／海平面氣壓

▲ 風向及風速／陣風／能見度

▲ 香港256／128／64公里雷達

▲ 衛星雲圖

▲ 熱帶系統

GW （gale warning)-由日本氣象廳發出，意思係24小時內會有熱帶風暴形成，即係估計24小時內命名
TCFA (tropical cyclone formation alert)-由JTWC發出，指24小時會有熱帶氣旋（包括熱帶低氣壓）生成，即24小時內正式編號升格
FFS-美國全球預報系統(GFS)的俗稱，諷刺其計算結果如同FF，但近一年預報準確度有所提升
CPA TO HK-該風暴與本港之最接近距離
JTWC BIN C之旅-收集每報JTWC預報報文中的CPA TO HK，事後可以實際CPA TO HK對照作BIN C之用
馮瑞權-澳門氣象局前局長
風水權-馮瑞權俗稱
風水靜，神婆靜，作法靜，巫婆靜-前任澳門氣象局副局長梁嘉靜俗稱，現為首席顧問高級技術員，一度停職4個月。
赤的疑惑-高登氣象台台長
七長官/7長官-製作氣象台警報gif會員
Rose-製作高登風格天氣警告圖的會員，其作品並不授予連登使用
楊振權副庭長-Baroclinic於高登的最新名字
桜の抹茶刺身-連登氣象post負責人1
道地檸檬綠茶-連登氣象post負責人2
雪菜肉絲炆米-連登颱風航空交通post負責人
一個地球人-連登中仔細分析颱風走向及其他高空氣象圖的高質會員
當榴蓮遇上芒果-連登中另一位氣象知識豐富的高質會員
逝去的不回來/夏天冬天夏天-知名氣溫體感假膠，有去埋其他台派膠既attention seeker
李棟旭-連登中製作大量有趣的氣象post相關改圖的會員（包括以上四幅術語圖）
南珠隻狗-連登中氣象知識亦較豐富的會員
伊甸園菜肉餃-伊甸園市長在連登的最新名字
XXXXXX堅豎-土豆在連登的分身
力場J-貼出李首富照片並提醒各巴絲記得準時返工的會員
DH-direct hit 本港一百公里內掠過
中出-風暴中心直接橫過本港
貓5- cat5 五級颱風的英文簡稱
五隻貓-同上，有cat1-5
醉警-酷熱天氣警告誤字
南海之王-氣象迷對香港天文台的尊稱，指其對南海熱帶氣旋預測表現良好，但只限接近廣東沿岸的南海部份，因此又被稱為南海北部之王
STNR-滯留不動
N0.1-向北移0.1度，/E/S/W（東/南/西）同理
8中X-天文台指定8個測風站中有X個達標
login-登陸，源於cctvb錯將″登陸″打成″登錄″
login password-由上引申之術語，意指登陸地
近岸爆發-熱帶氣旋在靠近沿岸時急劇增強，令沿岸地區威脅大增
0號觀望訊號-香港傳媒於熱帶氣旋仍末形成時，已大肆吹奏香港會打風；又或熱帶氣旋已形成，但並非採取接近本港之路徑，傳媒卻仍吹奏有機會打風。此詞用於諷刺傳媒猶如代替天文台發出熱帶氣旋警告訊號
(香港)暴雨走廊-指大嶼山東北起，經荃青葵，擴展至沙田大埔一段，因西南水汽易受此一帶地型抬升影響較易有暴雨。靈感來自美國「龍捲風走廊」。以下為經典例子。

上圖為一分鐘風速標準，轉化至十分鐘標準（hko,jma標準）請乘0.93
chanho.jpg-副檔名可以改為任意三個不同英文字，為伊甸園市長愛用圖片，即下圖

下圖為兩登氣象台提及峴港時愛用cap圖

Lm

想問係咪得我一個上唔到菲律賓氣象機構Pagasa

如果大家都上唔到，唔通國安法過左，菲律賓學jtwc封香港ip？

當然都可能係賓賓太廢個網無啦啦down左

氣象角度點睇新彊落雪？

留名睇黎緊幾日大交合唔會唔炒爆車

我上到....我用網上行btw個網址轉咗

我都上得返了，似乎只係賓賓個網廢down左半日

點解呢排個天咁清。。。

話會落大雨

lm

因為鄰國復唔到工

香港制水都在所不計

因為而家夏天吹海風年年夏天都係咁

要知鄰國係咪復唔到工，睇下黎緊打風下沉會唔會好左先知

終於開始有雨
不過個陣味臭到

落大雨

三峽大壩上游今早地震 深度僅8公里

貴州頭先m4.7

啱啱又震多下

短期內震得咁密到底係會幫佢釋放咗啲能量
定係代表會有個規模大嘅地震嚟緊？

第一日雖然有啲驟雨但整體都係陽光普照

其實2.9係4.5既餘震唔出奇，咁完全係一set黎，無所謂咁密

而家個邊浸到塊地變爛泥
震一震 震鬆晒d 泥
遲幾日又倒屎
又沖左d 泥落條江度
呢下combo

交合過左33度都冇酷警

點解唔係嗎聲

水庫底啲淤泥有冇方法清到

數值好明顯報緊下週中後期副高第二次北跳，姐係長江流域準備出梅

點解開始好似有浸炒車既味道咁既
大交合呀 大交合

連預報都改埋

成個ChiNa啲雨集中係長江重要落足一個月
到底係咪美帝國有啲乜嘢未來科技可以控制天氣

佢地喂左粒偉哥比副睪食

梅雨季係咁
條雨帶隨時卡喺同一個地方幾個月，
就算唔落雨都會陰天幾個月會搞到個人好L頹
(其實長江流域年中最多雨就係五六月春夏之交嘅時期)

琴日微博咪有片話貴州有啲怪聲嘅
唔通關事

今次信唔信印度好

呢一波都幾勁下..

後來有人澄清話條片啲聲係配音
同埋地鳴係咁嘅聲架咩？

咁呢個真係唔清楚啦
不過依家個邊都地震咗
睇下有冇餘波囉

我都望佢地震洪水一齊嚟

六月上旬以江西、廣東為主（香港都係六月第一個禮拜出現幾次紅、黑雨），六月中旬開始梅雨影響長江流域

而家數值預報七月第二個禮拜副高開始北跳，姐係梅雨帶會向華北轉移

今年副高北跳既時間係非常符合氣候平均值，姐係六月上中第一次北跳，七月上中第二次北跳，而各地既梅雨季節係同副高北跳既時間吻合。

GFS+384 可以完全冇野睇

係咪姐係神預測

九龍東倒水mode

發覺最近呢個月天文台發酷熱警告好奇怪。

落狗屎

今日發都正確既，總部上到33度

放假先嚟黑雨?

好耐冇見到藍天 幾時先再有

1點先黎發不如唔好發

準備落狗屎 個天勁黑

佢唔預今日酷熱，但過左33.0就要出，尋日真係唔知jm9，你話一剎那過咗33唔出都情有可原，尋日成個幾鐘徘徊33度

以前熱夜都會繼續keep住有
而家好似一低過33就取消咁

呢句好熟
星期日先八號不如唔好發

四個 會唔會熱鬧咗啲

就咁睇天氣圖見到d雨雲去哂某國既江河到
之入面有種莫名其妙嘅興奮

同一條梅雨鋒今朝攻左熊本南部

有啲地區又破紀錄雨量
今年條件真係好，郁啲就已經落狗屎
反而早一兩年就好似擠牙膏咁

賀下大豆侵

可能係因為今年冷暖空氣都勁？
佢哋打得激烈對流就會勁D落多D雨？

幾好喎，今個7月好似好輕鬆酷熱，keep住

亦都有可能係大地震嘅前震

GFS到7月下旬仍未有系統發展

長江延綿大雨副高冇北抬趨勢

各大預報都預測長江下游未來十日繼續落大雨:
EC:

GFS:

GEM:

CMA:

長隆歡樂水世界

唔想返工人士既天堂

Errr……

Anomaly既意思係同氣候值既差距，簡單黎講異常地高代表副高強度/位置同常年偏差大。

一般睇副高勢力範圍睇5880線，但記住係一般。

長崎、佐賀、福岡 特別警報

不過唔包福岡市，但包長崎市

鹿兒島錄到破紀錄時雨量109毫米
日本嚟講都幾誇張

日本最高時雨量紀錄153頭十名都係145+109係暴雨，但應該50名內都入唔到

冇專登睇其他地方柒咗
見一年都冇幾可落到咁

特別警報轉咗顏色？以前紫色嫁喎

係，佢將山泥傾瀉由淺紫轉深紫，特別警報深紫轉黑可能係淺紫同深紫都有少少似

重落緊

主體落左熊本縣北部，長崎市有其中一個日本最高時雨量153紀錄（另外一個153係千葉香取市），破紀錄站點少過前兩三日果次好多

btw熊本市中心好似入左雨洞上次就熊本縣既南界，今次就熊本縣既北界

長江中下游－西日本 命運共同體

勾結外國勢力

成大條急流瘋狂運水汽上去
天佑日本

香港業餘天文台？

陸沉未?

差唔多喇

呢兩個星期落左幾多雨量

兩個禮拜就睇唔到喇……
不過根據颱壇資料，武漢過去一個月雨量係812.8毫米
距離果度最高嘅一個月雨量紀錄仲有百二毫米

好快到

副高究竟要玩到幾時

留意殘體字

應該仲有成個月玩
不過華中就繼續落

副高仲未肯北抬
支那華中

如果華中繼續落 咁就由得佢

Errr no

正常係500百帕一個層面既天氣圖，唔同地點既位勢米唔同，用位勢米分析唔同地區既天氣系統。

所以一個地方positive anomaly，代表佢呢個地點500百帕既位勢米高度比氣候平均值高，可以代表一個本身受副高覆蓋既地方今年副高更加強、可以代表一個本身唔受副高覆蓋既地方今年西風活動弱，etc

風季雨季係咪完左日日都熱到30幾度

記住西日本同長江中下游係同一個梅雨氣候
其他天氣未必一樣，但梅雨係同期

08-07-2020 13:19HKT M5.1
[51.5N,16.4E] 波蘭,
布拉格之東北約210公里,
香港之西北約8600公里.

少見既東歐地震（高加索同巴爾幹就常見）

中國地震台網通報，經正式測定，7月8日10時39分在雲南昆明市東川區發生4.2級地震，震源深度14千米，震中位於北緯26.02度，東經103.13度。

東川區正正係長江主源金沙江流過既地方，一般當廣義上既長江一部份

不過4.2就早抖啦

對返比例睇到exactly係同一條黎

睇天氣圖呢條槽就黎畫到上北海道

香港梅雨季係完咗
但……風季未開始嫁
等多半個月至一個月幅合帶活躍DD風可以多到同時幾個TC喺同一個洋面上
至於想J強度嘅……可以再等多一個月先出嚟都未遲

壓倒的感謝
唔怪得位高同等壓圖pattern差唔多

日本果邊條雨帶暫時落左海，可以加緊機會救災

同時支那呢邊都南壓左落湖南江西，原本既災區都有抖抖

真係無得長江中下游落到仆街，日本無事一唔中就兩邊一齊唔中

真正齊上齊落

今年要進入風季都真係一波三折
上游西風帶活動要減弱畀副高有機會短暫北抬讓翻洋面
又要睇下讓出洋面之後擾動發唔發展得起引嚟季風
到季風槽建立之後先可能可以將高壓推上去正常位置
不過啲海水咁煲法，今年風季可能養到山竹咁嘅環流颱風都唔奇，希望唔好係一堆細颱風互搶水汽

連擾動都冇個

4日以來，西南地區東部至長江中下游地區出現強降雨過程，重慶東部、貴州中北部、湖南北部、湖北南部和東部、江西北部、安徽南部、江蘇南部、上海北部及浙江西部等地累計降雨量有100～250毫米，湖南張家界及湖北東南部、安徽南部、江西北部、浙江西部等地部分地區300～500毫米，湖北武漢、荊州和黃岡、江西上饒和景德鎮局地700～999毫米。

個數字又會咁得意嘅

7月4-9日雨量黎WOR

異常穩定的太平洋高壓，像是圖中的這種高壓的狀態已經維持了很長的一段時間，高壓中心在日本東南方停留，不動如山，西側的延伸脊一路西伸到南海，高壓脊的北側正好讓梅雨鋒面卡在長江流域到日本上空停滯不動，豪大雨下個沒完沒了，脊的南側又強勢把整個熱帶洋面給覆蓋住，季風低壓槽無法建立，東風波動也發展不起來，雖然已經進入7月，但是目前連個颱風的影子都還看不到。

目前來看，這樣的太平洋高壓穩定型態可能還要持續7-10天以上，7月下旬高壓脊的位置可能會有慢慢往北調整的機會，屆時天氣型態會不會有所變化還需要觀察，短時間之內大概都不會有什麼改變，大家不妨好好把握這段相對天氣平靜的時間，等到颱風開始有機會出現，天氣的變化可就會複雜許多了。

簡單黎講 呢個星期我地繼續藍天白雲
支那 日本繼續在水中央

999係因雨量計限制，定軟件系統限制

5日破千都認真幾勁

究竟彗星係咩原理，點解7月每晚都可以見到佢， 但係佢每晚出現一次又唔知佢幾多點會出現

應該真係999，6月頭廣東臨出梅前果波有10xx

成個7月就咁冇左

就好似之前西太超大形季低搞搞震

高壓中心嘅環境係咪熱/曬到痴線？右上東北果舊又係乜？

太陽光照到佢，夠光又夠接近地球就可以見到佢
地球識自轉，你轉咗去另一面自然會見唔到

即係好似一個迷你月球咁慢慢郁？

睇親d圖以為好似流星咁快